\section{JDBC}

  \subsection{Überblick}


		JDBC steht für Java Database Connectivity und ist die Datenbankschnittstelle
		für Java. Ab JDK 1.1 bietet Java durch JDBC eine vollständige 
		Datenbankunterstützung zum Zugriff auf relationale Datenbanken an.
		Dazu stellt JDBC folgende Funktionalität zur Verfügung:\cite{hajdbc}
		
		\begin{itemize}
			\item Objekte für die Verbindung mit Datenbanken
			\item Ausführen von SQL-Anweisungen mit gespeicherten Prozeduren
			\item Methoden zur Ermittlung von Informationen über Objekte
			      in der Datenbank
		\end{itemize}
		
		Mittels JDBC wird ein Datenbankzugriff von Java-Anwendungen
		über verschiedene Treiber möglich. Es gibt sowohl spezielle Treiber für 
		einen native-Zugriff auf Datenbanken, als auch allgemeine Treiber 
		für den Datenbankzugriff über ODBC (siehe Treibertypen). Durch 
		die JDBC-Spezifikation
		wird eine maximale Flexibilität sowohl für Datenbankbenutzer
		als auch für Datenbankanbieter gewährleistet. 
		
		Um eine Austauschbarkeit der Datenbanken halbwegs zu gewährleisten, 
		fordert SUN von den JDBC-Treiberherstellern, mindestens den 
		SQL-2 Entry-Level-Standard von 1992 zu erfüllen. 
		Verwendet der Programmierer darüber hinaus proprietäre SQL-Anweisungen
		der Datenbanken, so ist eine Austauschbarkeit nur mit erheblichem Mehraufwand 
		zu erreichen.
		
	
	
  \subsection{Treibertypen}
  
    JDBC ist keine eigene Datenbank, sondern eine Schnittstelle zwischen einer 
    SQL-Datenbank und der Applikation, die sie benutzen will. Bezüglich der 
    Architektur der zugehörigen Verbindungs-, Anweisungs- und Ergebnisklassen 
    unterscheidet man vier Typen von JDBC-Treibern \cite{gkhjp}: 
	
		\begin{itemize}
		  \item Steht bereits ein ODBC-Treiber zur Verfügung, so kann er mit Hilfe der 
		  			im Lieferumfang enthaltenen JDBC-ODBC-Bridge in Java-Programmen 
		  			verwendet werden. Diese Konstruktion bezeichnet man als Typ-1-Treiber. 
		  			Mit seiner Hilfe können alle Datenquellen, für die ein ODBC-Treiber 
		  			existiert, in Java-Programmen genutzt werden. 
		  \item Zu vielen Datenbanken gibt es neben ODBC-Treibern auch spezielle 
		  			Treiber des jeweiligen Datenbankherstellers. Setzt ein JDBC-Treiber 
		  			auf einem solchen proprietären Treiber auf, bezeichnet man ihn 
		  			als Typ-2-Treiber.
		  \item Wenn ein JDBC-Treiber komplett in Java geschrieben und auf dem Client 
		  			keine spezielle Installation erforderlich ist, der Treiber zur 
		  			Kommunikation mit einer Datenbank aber auf eine funktionierende Middleware 
		  			angewiesen ist, handelt es sich um einen Typ-3-Treiber. 
			\item Falls ein JDBC-Treiber komplett in Java geschrieben ist und die JDBC-Calls 
						direkt in das erforderliche Protokoll der jeweiligen Datenbank umsetzt, 
						handelt es sich um einen Typ-4-Treiber. 
		\end{itemize}
	 
