\section{Zusammenfassung, Ausblick}

  Zusammenfassend läßt sich sagen, dass die Umsetzung 
  von Webapplikationen mit JSP gut realisierbar sind. 
  Dazu trägt einerseits die plattformunabhängige 
  Programmiersprache Java und ihre definierten 
  Schnittstellen (JDBC, Reflection, Tag) bei. Andererseits 
  bietet JSP die Möglichkeit, über JavaBeans und Tags
  die Anwendungslogik und die Darstellung zu trennen. 
  Damit ist eine getrennte Entwicklung (Programmierer,
  Designer) der Verarbeitungslogik und des Designs möglich.
  Darauf muß aber bei der Erstellung der JSP-Seiten
  Rücksicht genommen werden. Ziel ist es, so wenig wie möglich 
  Quelltext in den JSP-Seiten zu verwenden. Dies ist aber nicht
  zwingend bei JSP vorgeschrieben. 
  Programmierer und Designer müssen sich auf eine Schnittstelle
  für die Übergabe der Parameter und den Zugriff auf Modell
  und Controller einigen. 
  
  Das MVC-Muster konnte teilweise für die Entwicklung
  der Webapplikationen umgesetzt werden. Eine vollständige 
  Realisierung war aufgrund der speziellen Kommunikationswege
  der Webapplikation nicht möglich. Es besteht keine Möglichkeit,
  Aktualisierungen der Darstellung nach Änderungen von Daten auf dem 
  Sever vom Server zu veranlassen. Damit kann kein Beobachtungsmuster
  implementiert werden. Die Umsetzung des MVC-Muster wurde für die 
  Webapplikation neu erstellt. Eine weitere Möglichkeit wäre, auf ein 
  bestehendes Framework die Applikation aufzubauen. Damit würde man auf
  die Ressourcen und Erfahrungen von mehreren Entwicklern zugreifen
  und Entwicklungsaufwand für ein eigenes Framework minimieren. 
  
  Durch die definierte Schnittstelle JDBC von SUN ist es möglich,
  durch Einsatz entsprechender Treiber die Datenbank flexibel 
  auszutauschen. Die Anwendung ist 	SQL-2 Entry-Level-Standard von 1992
  konform umgesetzt worden, so daß keine datenbankspezifische Anpassungen 
  vorzunehmen sind. In diesem Prototyp ist die Speicherung der Daten nicht 
  in XML gemacht worden. Dies wäre eine weitere Möglichkeit, die
  Daten abzulegen.
  
  Im Prinzip ist der Prototyp in dem jetzigen Umfang einsetzbar.
  Zu beachten ist aber, das für die Konfiguration und Wartung
  der Server (Webserver, Applikationserver) der Administrator
  verantwortlich ist. Für Webapplikationen sind gewisse
  Sicherheitsrichtlinien einzuhalten. Weiterhin ist eine Kontrolle 
  der Sicherheitsrichtlinien und Wartung des Servers Aufgabe 
  des Administrators. Dies ist nicht immer ganz einfach und deswegen 
  ist hier Vorsicht geboten.
  
