\chapter*{Kurzfassung}
Die vorliegende Diplomarbeit entstand im Zusammenhang mit einem informationstechnischen Projekt für
den Einsatz in der Medizin. Es trägt den Namen \emph{Res Medicinae}. Hierbei soll eine
komponentenbasierte Anwendung realisiert werden, die es ermöglicht, Patientendaten zu verwalten und
unter anderem auch graphisch auszuwerten.\\
Die einzelnen Komponenten sollen autonom als eigenständige Applikationen arbeiten, aber auch
miteinander interagieren können.

\emph{Res Medicinae} existierte zu Beginn der Diplomarbeit nur in Grundzügen. Unter anderem fehlte
die Möglichkeit, Daten persistent zu sichern. Daher war ein Schwerpunkt der Diplomarbeit die
Modellierung einer Persistenzschicht zu einem anzupassenden Domain-Modell, welches sämtliche
Geschäftsdaten enthält. Eine zusätzliche, dem Anwender transparente Schicht zwischen Domain-Modell
und Persistenzschicht verhindert die direkte Abhängigkeit der Persistenzlogik von den Domain-Daten
und bildet je nach Funktion (Speichern oder Laden) jeweils den einen auf den anderen Teil ab. Diese
Schicht wurde durch Umsetzung und Anpassung des Musters \emph{Data Mapper} modelliert. In
Voraussicht einer Verlagerung dieser Mapping-Schicht in einen separaten Prozess auf einen
möglicherweise entfernten Rechner wurden die Untersuchungen für die Integration verschiedener
Kommunikationsparadigmen wie Java RMI, JMS, CORBA in die Mapping-Schicht erweitert. Als Schwerpunkt
und wesentliche Neuerung gegenüber früheren Ansätzen erhielt sie eine eigene Bezeichnung:
\emph{Layer PerCom} und kennzeichnet damit die Verwaltung bzw. Abbildung von Persistenz und
Kommunikation in einer einzigen Schicht. Für die Persistenzmechanismen besteht bereits eine
Implementation als Umsetzung in \emph{Res Medicinae}. Die Interprozesskommunikation ist lediglich
durch die abstrakte Definition der Klassen des zugehörigen Modells im Programmcode enthalten. Damit
ist die Basis für eine spätere praktische Realisierung geschaffen.\\
Zum Testen der Persistenzmechanismen und der Funktionsfähigkeit von \emph{Layer PerCom} wurde der
Prototyp eines Moduls für \emph{Res Medicinae} entwickelt, der gespeicherte Informationen lädt bzw.
neue Daten ablegen und modifizieren lässt und diese für den Druck von medizinischen Formularen
aufbereitet.

Die Komplexität und der Umfang der Architektur des gesamten Softwaresystems \emph{Res Medicinae}
haben sich durch Hinzufügen der neuen Elemente um etwa ein Drittel vergrößert.\\
Mit Hilfe der entworfenen Modelle und der darauf basierenden, teilweise praktischen Umsetzung ist
es nun möglich, Daten lokal in XML-Dateien oder in einer entfernten relationalen Datenbank
abzuspeichern und somit verteilt auf den selben Daten zu arbeiten. Die erneut vom jeweiligen
Persistenzmedium geladen Informationen können in vorgefertigte medizinische Formulare ausgedruckt
werden. Andere Module nutzen ebenfalls bereits \emph{Layer PerCom} und die Persistenzschicht. In
anknüpfenden Arbeiten, nach Implementation der modellierten Klassen zu den
Kommunikationsparadigmen, kann die Funktionalität für eine gegenseitige Interaktion der einzelnen
Module erweitert werden. Weiterhin ist abzusehen, dass eine Vielzahl zusätzlicher Informationen in
die Datenbank und in das XML-Dateisystem aufgenommen werden muss, so dass die Erweiterung um
Tabellen bzw. Tags ein Bestandteil weiterführender Untersuchungen sein könnte.

%Die Verwaltung von Patienten- und Metadaten stellte einen weiteren Schwerpunkt dar. Hierzu war es
%insbesondere notwendig, sich mit der Entwicklung von Java-Applikationen vertraut zu machen. Es
%müssen eine XML-Dateiverwaltung und eine JDBC-Datenbankanbindung entworfen werden. Im letzten
%Abschnitt der Diplomarbeit wurde untersucht, ob eine Anbindung verschiedener Middleware zur
%Interprozesskommunikation in das Res Medicinae -Projekt möglich ist. So wie dem Anwender bei der
%Datenverwaltung der momentan verwendete Persitenzmechanismus transparent erscheint, so soll auch
%verborgen bleiben, welches
%Kommunikationsparadigma im Augenblick zum Einsatz kommt.\\
%Besonderes Augenmerk wurde auf die Umsetzung verschiedener Software-Muster gelegt, mit denen eine
%Strukturierung der Anwendung erfolgt, wodurch diese eine flexiblere Gestalt erhält.

\par
\vspace{2cm}

Ilmenau, den \Abgabetermin
\hfill Torsten Kunze\\
