\chapter{Einleitung und Motivation}
Für medizinische Sachverhalte gibt es bereits eine Vielzahl an kommerziellen Programmen, die beim
Lösen von Problemen oder Verwalten von Daten helfen sollen. Diese Diplomarbeit leistet einen Teil
zur Entwicklung einer Open Source Applikation für die Arbeit mit Patientendaten beliebiger Art.\\
Die Problematik bei den meisten Programmen besteht in der eingeschränkte Flexibilität in Sachen
Erweiterbarkeit und in der schlechten Robustheit gegenüber Änderungen. Daher sollen Untersuchungen
angestellt werden, ob die Verwendung von Software-Mustern diese Probleme minimiert.\\
Die Patientendaten werden in sogenannten Electronic Health Records (EHR) abgespeichert und zur
Verarbeitung im Programm gehalten. Es handelt sich bei einem EHR also um einen eigens kreierten
Datentyp der aus mehreren unterschiedlichen, zusammengesetzten Datentypen besteht und
patientenspezifische, medizinische Informationen enthält.\\
Werden die Daten nur auf eine Art gespeichert so schränkt das die Flexibilität der Software sehr
ein. Bei einer lokalen Speicherung bedarf es bei Anforderung von elektronischen Informationen einer
direkten Kopie auf ein Wechselmedium und dessen physischen Transport zum anderen Rechner. Dieser
Vorgang ist oft sehr zeitaufwendig und häufig treten durch unsachgemäße Behandlung des
Wechselmediums, z.B. heruntergefallene Diskette oder zerkratzte CD, Fehler auf, die bis zur
völligen Unbrauchbarkeit der Daten führen können. Das etwaige Verlieren des Datenträgers kommt als
Sicherheitsrisiko hinzu. Eine zentrale Datenbank innerhalb eines Netzwerkes schliesst derartige
Nachteile zwar aus, verhindert allerdings die Möglichkeit weiterzuarbeiten, falls das Netzwerk
ausfällt. Daher wurde untersucht inwieweit sich mehrere unterschiedliche Persistenzmechanismen in
einer Anwendung vereinen lassen, ohne die Benutzerfreundlichkeit und Bedienbarkeit einzuschränken
oder spezielles Fachwissen vom Anwender voraussetzen zu müssen.\\
Zu den theoretischen Betrachtungen dieser Diplomarbeit zählt noch ein weitere Abschnitt, der sich
damit befasst, wie Daten zwischen Prozessen ausgetauscht werden können. Da, wie bereits erwähnt,
bei der Entwicklung der Anwendung Flexibilität und Erweiterbarkeit im Vordergrund stehen, darf die
Einschränkung und Spezialisierung auf einige wenige Kommunikationsparadigmen nicht erfolgen.
Vielmehr soll eine Möglichkeit gefunden werden, den Anwender zur Laufzeit entscheiden zu lassen,
welches Kommunikationsprotokoll er verwenden möchte, wiederum ohne das er über fachliche
Kompetenz verfügen muss.\\
Eine Interprozesskommunikation ist für diese Anwendung notwendig, da sie aus einzelnen Modulen
bestehen soll, von denen jedes als separater Prozess agiert, aber über die Möglichkeit verfügen
muss, auf den selben Daten zu arbeiten, wie ein anderes Modul. Die Patientendaten zwischen zwei
lokalen Prozessen auszutauschen ist der eine Aspekt. Ein weiterer ist der Datentransfer zwischen
mehreren Rechnern.\\
Der medizinische Formulardruck dient als Beispielanwendung, um persistent abgelegte Daten wieder zu
laden und sinnvoll zu verarbeiten. Mit möglichst geringem Aufwand sollen die Patientendaten in
medizinische Formularvordrucke ausgegeben werden können.

\par

In den beiden nachfolgenden Kapiteln werden die Grundlagen für Lösung der zu Untersuchenden
Problematik erläutert.
