\lhead{Anhang E \hspace{2mm} Thesen}
\section*{Thesen}
\addcontentsline{toc}{section}{\protect\numberline{Anhang E}{\hspace{1.2cm}Thesen}}

\begin{itemize}

\item{JDBC bietet eine gute Möglichkeit für den Zugriff auf Datenbanken innerhalb von Java-Programmen
und gewinnt zunehmend an Bedeutung.}\\

\item{SQL ist ein Standard, der in seinen Kernfunktionen eine gute Interoperabilität
mit Datenbanken liefert, aber aufgrund häufig auftretender Verwendung proprietärer Operationen eine
sehr komplexe Portierarbeit nach sich zieht.}\\

\item{Die Extensible Markup Language (XML) als weltweit anerkannter Standard wird eine führende Rolle beim Speichern
und Austauschen von Daten über Netzwerke einnehmen. Sie bietet eine robuste Möglichkeit, die Daten
auszutauschen und auf Veränderungen in Server- oder Clientstruktur zu reagieren, ohne mit einen
vollständigen Datenverlust rechnen zu müssen, im Gegensatz zu bekannten
Objektserialisierungsverfahren.}\\

\item{Der Datenaustausch in einem XML-Format - anstelle einer binären Serialisierung - bringt allerdings
einen größeren Datenverkehr mit sich.}\\

\item{Muster erlauben es, Software flexibler für Erweiterungen und robuster gegenüber
Änderungen zu gestalten, beispielsweise bei Verwendung des Architekturmusters Model View Controller
für die Entwicklung einer vernünftig strukturierten Präsentationsschicht.}\\

\item{Das Anbieten eines einzelnen Persistenzmechanismus reicht für die heutigen Anforderungen
an zuverlässige medizinische Software nicht aus.}\\

\pagebreak

\item{Die Verwendung des Data Mapper Musters hält Geschäftslogik und Persistenzmechanismen
unabhängig voneinander und ermöglicht daher die Änderung eines der beiden, ohne die Notwendigkeit
einer Modifikation des anderen zu verursachen.}\\

\item{Mehrere verschiedene Persistenzmechanismen können durch eine
Mappingschicht in einer Anwendung vereinigt werden und unabhängig voneinander operieren.}\\

\item{Zusätzlich können in die selbe Schicht unterschiedliche Kommunikationsparadigmen eingebunden werden,
um somit ebenfalls eine Transparenz und Flexibilität bei der Interprozesskommunikation zu
gewährleisten.}\\

\item{Die Anwendung der Strukturmuster Remote Facade und Data Transfer Object bei
Interprozesskommunikation verbessert die Performance der Applikation.}\\

\item{Drei- und N-Tier-Modelle erhöhen die Flexibilität von Softwaresystemen und
vermeiden die Entstehung von Fat-Clients.}\\

\item{Andererseits entlasten Fat-Clients den Server, da alle grundlegenden Operationen bereits im Client
erfolgen. Dafür müssen aber bei Änderungen in der Struktur der Daten oder des Programmes auf jedem
Client die selben Anpassungen vorgenommen werden.}\\

\end{itemize}

\vspace{2cm}

Ilmenau, den \Abgabetermin \hfill -------------------------------------------- \\
\hspace*{12.2cm} Torsten Kunze \\
