 %
 % $RCSfile: thesen.tex,v $
 %
 % Copyright (c) 1999-2002. Jens Bohl. All rights reserved.
 %
 % This software is published under the GPL GNU General Public License.
 % This program is free software; you can redistribute it and/or
 % modify it under the terms of the GNU General Public License
 % as published by the Free Software Foundation; either version 2
 % of the License, or (at your option) any later version.
 %
 % This program is distributed in the hope that it will be useful,
 % but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
 % MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE. See the
 % GNU General Public License for more details.
 %
 % You should have received a copy of the GNU General Public License
 % along with this program; if not, write to the Free Software
 % Foundation, Inc., 59 Temple Place - Suite 330, Boston, MA  02111-1307, USA.
 %
 % http://www.resmedicinae.org
 % - Information in Medicine -

 %The theses.

\section*{Thesen}
\addcontentsline{toc}{section}{\protect\numberline{Anhang D}{\hspace{1.2cm}Thesen}}\lhead{Anhang D \hspace{2mm} Thesen}
\begin{itemize}
    \item{Die Einhaltung softwareergonomischer Prinzipien gewährleistet Akzeptanz einer Software durch den Benutzer und
    bedingt gleichzeitig ihren effektiven Einsatz.}
    \item{Benutzerfreundlichkeit einer Oberfläche wird durch den Einsatz eingabeunterstützender Komponenten, die
    ihrerseits ein Maß an ''Intelligenz'' besitzen, erhöht (Word Wheel).}
    \item{Konzepte der Natur (Lebenszyklus, Ontologien) sind bis zu einem gewissen Grad auch auf Probleme der
    Softwaretechnik übertragbar.}
    \item{Der Lebenszyklus von Softwarekomponenten ist eines dieser Prinzipien, die die Natur zum Vorbild nimmt. Durch
    ihn werden Objekte einem geordneten Kreislauf unterworfen, der die Kontrolle von Status und Abhängigkeiten dieser
    Entitäten ermöglicht.}
    \item{Die Entwicklung über Frameworks beschleunigt die Realisierung grosser Systeme. Gleichzeitig ist aber die
    genaue Analyse und Planung von Frameworks notwendig, da nachträgliche Modifikationen auch zu Änderungen der Systeme führen,
    die auf Frameworks basieren. Dieses vorausschauende Denken ist äußerst schwierig.}
    \item{Kaskadierung und Aggregation von Entwurfsmustern kann die Vorteile dieser zusammenführen und Wartbarkeit und
    Erweiterbarkeit von Software erhöhen. Ontologien sind ein Beispiel für ein solches Vorgehen.}
    \item{Ontologien, angelehnt an natürliche Hierarchien, gewährleisten die Kontrolle von Objektreferenzen durch eine
    eindeutig definierte Richtung der Assoziationen. Dies kann aber nur bei strikter Einhaltung der Regeln einer Ontologie
    der Fall sein.}
    \item{Ontologien machen den Gebrauch von Schnittstellen (Interfaces) sowie abstrakter Klassen aufgrund ihres
    streng hierarchischen Charakters überflüssig. Aber hier liegt auch die Kritik dieses Denkmodells: Die Einhaltung
    dieser Hierarchie ist zwingend notwendig und stellt damit (wie jedes Framework) auch ein Einschränkung der eigenen
    Kreativität des Entwicklers dar.}
    \item{Open Source verbindet das Wissen vieler unterschiedlicher Entwickler und macht Software auf Dauer erschwinglich.
    Open Source stellt zukünftig -- aber auch schon teilweise heute -- eine Alternative zu den kommerziellen Produkten
    der aktuellen Marktführer dar.}
    \item{Die triviale und sequentielle Auflistung von Patientendaten in Listen oder einfachen Tabellen offenbart Schwächen
     in der Übersichtlichkeit der Informationen und lässt zeitliche Zusammenhänge zwischen Problemen ausser Acht.
     Die episodenbasierte Befundung präsentiert einen alternativen Weg, medizinische Informationen zu strukturieren.
    }
    \item{Topologische Befundung unterstützt den Mediziner visuell bei der Anfertigung von Befunden und ist ein
    hilfreiches Werkzeug zur Lokalisation örtlich begrenzter pathologischer Erscheinungen.}
    \par
    \vspace{3cm}

    \begin{tabbing}
      Ilmenau, den \today \=\hspace{4cm}\= --------------------------- \\
      \> \> \hspace{0.5cm} \= Jens Bohl\\
    \end{tabbing}

    \end{itemize}
\clearpage
