 %
 % $RCSfile: ZusUndAusblick.tex,v $
 %
 % Copyright (c) 1999-2002. Jens Bohl. All rights reserved.
 %
 % This software is published under the GPL GNU General Public License.
 % This program is free software; you can redistribute it and/or
 % modify it under the terms of the GNU General Public License
 % as published by the Free Software Foundation; either version 2
 % of the License, or (at your option) any later version.
 %
 % This program is distributed in the hope that it will be useful,
 % but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
 % MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE. See the
 % GNU General Public License for more details.
 %
 % You should have received a copy of the GNU General Public License
 % along with this program; if not, write to the Free Software
 % Foundation, Inc., 59 Temple Place - Suite 330, Boston, MA  02111-1307, USA.
 %
 % http://www.resmedicinae.org
 % - Information in Medicine -

 %A chapter giving an abstract and perspective on further works.

\chapter{Zusammenfassung und Ausblick}
    Unter steter Bezugnahme auf die zugrundeliegende praktische Umsetzung im Projekt {\it Res Medicinae}, sind in dieser Arbeit
    seit Jahren existierende
    Konzepte der Softwaretechnik miteinander kombiniert und um eigene Ideen erweitert worden.\\
    Mit den ersten beiden Kapiteln wurde versucht, dem Leser die Motivation dieser Diplomarbeit darzulegen
    und ihm einen Zugang zu diesem Thema zu ermöglichen.
    Angefangen bei sehr allgemeinen Betrachtungen zu Präsentationsschichten, konkretisierten sich die Gedanken
    bei der Behandlung von grafischen Oberflächen. In diesem Zusammenhang wurde es als notwendig erachtet, neben den
    technischen Gesichtspunkten des Entwurfes dieser Nutzerschnittstellen auch die ergonomischen zu berücksichtigen.
    Die Präsentationsschicht bzw. grafische Oberfläche des Softwaresystems {\it Res Medicinae} stellte den praktischen Bezug dazu her.
    Das zweite Kapitel
    fällt damit inhaltlich etwas aus der Reihe, wurde aber als Einstieg gewählt, um dem Leser den Ort der Realisierung
    der in den darauffolgenden Kapiteln beschriebenen Konzepte vorzustellen: die Präsentations- bzw. Darstellungsschicht.\\
    Muster, ihre Kategorisierung und Anwendung bildeten den Inhalt des dritten Kapitels. Auch hier richtete sich der Fokus
    auf die Umsetzung von Entwurfs- und Architekturmustern, speziell in Präsentationsschichten. Letztere Musterart
    fand in der Vorstellung des {\it Model-View-Controller}-Paradigmas sowie der hierfür existierenden Erweiterung in Form des
    HMVC besondere Aufmerksamkeit.\\
    Ideen der komponentenbasierten Softwareentwicklung sind -- wie Muster -- nicht nur für die Konzeption und Umsetzung
    grafischer Oberflächen geeignet. Das vierte Kapitel behandelte daher den Begriff der {\it Softwarekomponente} und den
    damit verbundenen Lebenszyklus als eine von der grafischen Oberfläche unabhängig entwickelte Idee.
    Natürliche Lebensvorgänge und Organisationsstrukturen dienten den Komponenten ebenso wie dem {\it Res
    Medicinae}-Framework {\it ResMedLib}
    als Vorbild.
    Dieses wurde in Kapitel fünf vorgestellt und auf Besonderheiten und Vorteile einer solchen
    ontologischen Hierarchie eingegangen.\\
    Den Abschluss der Diplomarbeit bildete mit Kapitel sechs die Präsentation des Prototypen, in dem alle in den
    vorhergehenden Kapiteln beschriebenen Denk-Modelle eine praktische Realisierung fanden.
    \par
    Der erweiterte Komponentenlebenszyklus und die Ontologien erfuhren mit der Entwicklung dieses Prototypen eine der
    ersten praktischen Anwendungen. Dementsprechend ist die entstandene Software also auch als Mittel zur Evaluation
    dieser theoretischen
    Ideen anzusehen.\\
    Aber der entwickelte Prototyp bedarf einer stetigen Verbesserung und Weiterentwicklung -- hierfür einige abschließende
    Anregungen:
    \paragraph{Fehlerbehandlung}
        Die Einhaltung der Reihenfolge des Aufrufs der einzelnen Operationen des Komponentenlebenszyklus' ({\tt globalize},
        {\tt initialize}, {\tt link} usw.) ist für die
        Vermeidung von Laufzeitfehlern von besonderer Wichtigkeit. Ein Objekt darf erst benutzt werden, wenn es
        ordnungsgemäß initialisiert und konfiguriert worden ist. Deshalb wäre die Entwicklung geeigneter Fehlerklassen
        hilfreich, die sich entweder in die System-Ontologie einfügen, oder ihrerseits eine eigene Ontologie bilden ({\it
        Exception\footnote{Exception ({\it engl.}): Ausnahme (im Sinne eines aufgetretenen Fehlers)}-Ontologie}).\\Das Gleiche gilt für die Verletzung der angesprochenen Kreisfreiheit der Objektbeziehungen
        innerhalb einer Ontologie. Dieser Verstoß gegen die Regeln des Frameworks sollte ebenfalls durch eine
        geeignete Fehlerbehandlung -- nach Möglichkeit schon zu Compile-Zeit -- angezeigt werden.
    \paragraph{Erweiterung des Komponentenlebenszyklus}
        Inwieweit die bisher gefundenen Methoden zur Verwirklichung des Lebenszyklus von Softwarekomponenten praktikabel
        sind, ist nur durch praktische Anwendung zu ermitteln. Daher kann eine Erweiterung des Zyklus notwendig
        werden, die jetzt noch nicht absehbar ist. Ob die Reihenfolge der Aufrufe {\tt globalize},
        {\tt initialize}, {\tt link} usw. genügend Granularität aufweist und auch immer auf alle Komponenten gleich
        angewandt werden muss, wird also ebenfalls Inhalt zukünftiger Arbeiten sein.
    \paragraph{Erhöhung der Granularität von ontologischen Hierarchien}
        Dasselbe gilt auch für das ontologische Framework. Sollte sich beispielsweise die Trennung der Ontologie für
        Systeme ({\it Family}, {\it Block}, {\it Region} usw.) als zu abstrakt erweisen, kann man durch die Einführung
        weiterer Schichten die Granularität der Hierarchie an die Erfordernisse der konkret zu implementierenden Anwendung anpassen.
    \paragraph{Kopplung ontologischen Hierarchien}
        Das Ziel weiterer Untersuchen könnte darin bestehen, die drei Ontologien ({\it System}, {\it Model} und {\it
        Language}) in geeigneter Weise zu kombinieren und Beziehungen zwischen diesen aufzubauen.
    \paragraph{Darstellung der Episoden auf Zeitachse}
        Um die Episoden, ähnlich wie in Abbildung \ref{Probleme und Episoden}, auf einer Zeitachse darzustellen, wäre
        die Entwicklung einer weiteren Grafik in Form eines Balkendiagrammes denkbar. Dieses würde die zeitlichen
        Zusammenhänge zwischen Problemen bzw. Episoden verdeutlichen.
    \paragraph{Web-basierte Steuerung}
        Das XML-Datenformat der Overlays eignet sich nicht nur für einen Einsatz unter Java Swing.
        Die darin vorhandenen Informationen können durch XSL/XSLT in alternative Formate wie HTML umgewandelt werden,
        wodurch eine Publikation über das Internet möglich wird (siehe Abschnitt 2.4.2: XML/XSL). Durch die Wahl von XML als Datenformat für die
        Repräsentation des {\it Homunculus} ist also implizit der Grundstein für eine web-basierte Steuerung gelegt worden.
    \paragraph{Versendung von Overlays per Email}
        Auch ist eine Versendung solcher Overlays via Email und anschließende Weiterverarbeitung und -verwendung des XML-Formats
        in anderen Programmen denkbar.
    \paragraph{Erweiterung des Homunculus}
        Im Rahmen dieser Diplomarbeit wurde
        lediglich ein Skelett-{\it Homunculus} umgesetzt. Aufgabe zukünftiger Arbeiten könnte es also sein, weitere Ansichten des
        Körpers wie Weichteile, Blutgefäß- oder Nervensystem einfließen zu lassen. Der Overlay-Editor bietet dabei die
        Möglichkeit einer einfachen Erweiterung des Bildbestandes und die Pflege der Overlays. Dadurch ist die Verwaltung
        einer großen Menge anatomischer Bilder möglich und kann auch bei Bedarf von den Medizinern selbst vorgenommen werden.
    \paragraph{Konfiguration der Steuerung}
        Neben einer Steuerung des Prototypen per Maus ist es ebenfalls möglich, alle Funktionen über die Tastatur abzurufen.
        Jedoch ist es noch nicht vorgesehen, den Nutzer selbst über die Wahl der Tastenbelegung entscheiden zu lassen. Auch
        dieser Punkt wäre als verbesserungswürdig zu betrachten.
