\chapter{Einleitung und Motivation}
Für medizinische Sachverhalte gibt es bereits eine Vielzahl an kommerziellen Programmen, die beim
Lösen von Problemen oder Verwalten von Daten helfen sollen. Diese Diplomarbeit leistet neben den
anschließend beschriebenen theoretischen Betrachtungen einen Teil zur Entwicklung einer
\myglossary{Open Source}{Im Gegensatz zu kommerziellen Anwendungen werden Open Source Projekte
nicht mit dem Ziel einer entgeltlichen Profitierung entwickelt. Der Quellcode ist frei zugänglich
und erweiterbar. Man erhofft sich dadurch eine schnellere Verbreitung und eine große Zahl
zusätzlicher, freiwilliger Entwickler, die ihren Ideen entsprechend, die Projekte weiterentwickeln.
Zur Vermeidung des Missbrauches des frei zugänglichen Quellcodes unterliegen Open Source
Applikationen meist gewissen Lizenzvereinbarungen (siehe Abschnitt \ref{Res Medicinae}).}
Applikation für die Arbeit mit Patientendaten \mbox{beliebiger Art.}\\
Die Problematik bei den meisten Programmen besteht in der eingeschränkten Flexibilität bezüglich
ihrer Erweiterbarkeit und in der schlechten Robustheit gegenüber Änderungen. Daher sollen
Untersuchungen angestellt werden, ob die Verwendung von Software-Mustern diese Probleme minimiert.\\
Die Patientendaten werden in sogenannten \emph{Electronic Health Records} (EHR) abgelegt und zur
Verarbeitung im Programm gehalten. Es handelt sich deshalb bei einem EHR um einen eigens kreierten
Datentyp, der aus mehreren unterschiedlichen, zusammengesetzten Datentypen besteht und
patientenspezifische, medizinische Informationen enthält.\\
Werden die Daten nur auf eine Art gespeichert, so schränkt das die Flexibilität der Software sehr
ein. Bei einer lokalen Speicherung bedarf es bei Anforderung von elektronischen Informationen einer
direkten Kopie auf ein Wechselmedium und dessen physischen Transport zum anderen Rechner. Neben
einer nicht vernachlässigbaren Zeitdauer und einem zusätzlichen personellen Arbeitsaufwand für
diesen Vorgang treten häufig durch unsachgemäße Behandlung des Wechselmediums (z.B.
heruntergefallene Diskette oder zerkratzte CD) Fehler auf, die bis zur völligen Unbrauchbarkeit der
Daten führen können. Das etwaige Verlieren des Datenträgers kommt als Sicherheitsrisiko hinzu. Noch
häufiger werden die Daten ausgedruckt, per Post versendet und dann von einem anderen Arzt erneut in
sein System übertragen. Auch hier handelt es sich um einen sehr zeitaufwendigen und unsicheren
Prozess. Eine zentrale Datenbank innerhalb eines Netzwerkes schließt derartige Nachteile zwar aus,
verhindert allerdings die Möglichkeit weiterzuarbeiten, falls das Netzwerk ausfällt. Daher wurde
untersucht, inwieweit sich mehrere unterschiedliche Persistenzmechanismen (Dateisystem, Datenbank)
in einer Anwendung vereinen lassen, ohne die Benutzerfreundlichkeit und Bedienbarkeit einzuschränken
oder spezielles Fachwissen vom Anwender voraussetzen zu müssen.\\
Zu den theoretischen Betrachtungen dieser Diplomarbeit zählt noch ein weiterer Abschnitt, der sich
damit befasst, wie Daten zwischen Prozessen ausgetauscht werden können. Da, wie bereits erwähnt,
bei der Entwicklung der Anwendung Flexibilität und Erweiterbarkeit im Vordergrund stehen, darf die
Einschränkung und Spezialisierung auf einige wenige Kommunikationsparadigmen, wie RMI, CORBA und
JMS nicht erfolgen. Vielmehr soll eine Möglichkeit gefunden werden, den Anwender zur Laufzeit
entscheiden zu lassen, welches Kommunikationsparadigma er verwenden möchte, wiederum ohne dass er
über fachliche Kompetenz verfügen muss.\\
Eine Interprozesskommunikation ist für \emph{Res Medicinae} notwendig, da dieses Softwaresystem aus
einzelnen Modulen bestehen soll, von denen jedes als separater Prozess agiert, aber über die
Möglichkeit verfügen muss, auf den selben Daten zu arbeiten, wie ein anderes Modul. Die
Patientendaten zwischen zwei lokalen Prozessen auszutauschen ist der eine Aspekt. Ein Weiterer ist
der Datentransfer zwischen mehreren Rechnern, denn damit können die lokal abgespeicherten Daten auf
einem Rechner an einen anderen zur parallelen Weiterverabeitung gesendet werden.\\
In absehbarer Zeit wird das Projekt dahingehend erweitert werden, dass die Persistenzmechanismen
auf einem entfernten Rechner installiert werden. Das macht die Entwicklung eines Konzepts zur
Anbindung verschiedener Kommunikationsparadigmen ebenfalls zwingend erforderlich. Die
Untersuchungen auf die Einbindung einer Art der Interprozesskommunikation in das System zu
beschränken hätte nicht ausgereicht. Es soll für eine etwaige Notwendigkeit spezialisierter
Protokolle die Möglichkeit der zukünftigen Anbindung gewährleistet werden.\\
Der medizinische Formulardruck dient als prototypische Beispiel- und Testanwendung, um persistent
abgelegte Daten wieder zu laden und sinnvoll zu verarbeiten.

\section{Kapitelübersicht}
Im Anschluss an diese Einleitung wird im zweiten Kapitel mit den Grundlagen für die in der
Diplomarbeit verwendeten Software-Technologien begonnen. Es gibt eine Einteilung zu Mustern im
Allgemeinen, bevor auf einige spezielle Beispiele eingegangen wird. Kapitel 3 beschäftigt sich mit
der Einführung in die oben bereits angesprochenen Persistenzmechanismen und belegt deren
Notwendigkeit. Während das zweite und dritte Kapitel den \myglossary{State of the Art}{Der aktuelle
Zustand bestehender Technologien, wird in der Diplomarbeit in den Kapiteln 2 und 3 beschrieben, um
eine Abgrenzung zur und die Notwendigkeit für die Neuerung der Entwicklung zu begründen.}
beschreiben, diskutieren die anschließenden Abschnitte den Eigenanteil an der Diplomarbeit. So
erläutert das vierte Kapitel die Umsetzung der in den vorangegangenen Abschnitten beschriebenen
Technologien. Der fünfte Abschnitt stellt den zum Testen und Anwenden der Modelle entwickelten
Prototyp vor. Ein letzter Punkt zieht noch einmal Rückschlüsse aus der Umsetzung und gibt
Empfehlungen für weiterführende Realisierungsmöglichkeiten.

\section{Besondere stilistische Kennzeichnungen}
Im laufenden Text sind einige Begriffe durch \emph{kursive Schrift}  hervorgehoben. Hierbei handelt
es sich fast ausschließlich um fremdsprachige, meist englische Bezeichnungen, die entweder im
laufenden Text oder im Glossar des Anhanges Erläuterung finden.\\
Der Stil \tt Typewriter Typeface \rm wurde verwendet, um Java-Programmzeilen hervorzuheben. An den
entsprechenden Stellen wird zusätzlich gesondert darauf hingewiesen.

\section{Res Medicinae}
    \label{Res Medicinae}
Ein Wort noch zu dem Softwaresystem \emph{Res Medicinae} im Ganzen.\\
Unterstützung findet das Projekt durch die weltweit größte \emph{Open Source} Software
Entwicklungswebseite im Internet. Es handelt sich hierbei um SourceForge.net
\cite{Sourceforge.net}. Hier werden Dienste für \emph{Open Source} Entwickler frei angeboten. So
findet man ausführliche Dokumentationen und Mailinglisten zu sämtlichen unterstützten Projekten,
die im umfangreichsten momentan existierenden \emph{Open Source} Repository des Internets hinterlegt sind.\\
Der Name \emph{Res Medicinae} stammt, wie es für die Medizin typisch ist, aus dem lateinischen
Sprachgebrauch und bedeutet übersetzt \emph{Sache der Medizin}. Damit ist das Einsatzgebiet der
Anwendung bereits abgesteckt. Sie dient der Verwaltung und Darstellung medizinischer Daten, die
während der Bearbeitung in dem bereits beschriebenen, eigens spezifizierten Datenmodell
\emph{\mbox{Electronic} \mbox{Health} \mbox{Record}} gehalten werden.\\
Viele in den Arzt-Praxen und Krankenhäusern verwendete Softwaresysteme zur Verwaltung von
Patientendaten sind veraltet und neue sehr teuer. Res Medicinae steht als \emph{Open Source}
Projekt unter GNU GPL/FDL Lizenzvereinbarungen \cite{GNU} und ist damit kostenfrei erhältlich. Den
große Vorteil gegenüber kommerzieller Software stellt der frei verfügbare Quellcode dar. Jeder
Entwickler kann Anpassungen und Erweiterungen an den Applikationen vornehmen, sofern er die
resultierende Software nicht zu kommerziellem Vertrieb weiterverwendet und sie ebenfalls offenlegt.
Gleiches gilt auch für die Dokumentation des Projektes. Die uneingeschränkte Zugänglichkeit und
Erweiterbarkeit des Quell\mbox{codes} soll ein rasches Wachstum und eine möglichst weite
Verbreitung gewährleisten.\\
Für das Gesamtsystem wurde sich ebenfalls bemüht, ausschließlich \emph{Open Source} Programme,
beispielsweise das Datenbankmanagementsystem PostgreSQL zu verwenden, um somit keine Kosten für
den späteren Anwender entstehen zu lassen.\\
Die Programmierung erfolgte ausschließlich in Java. Damit wird die Plattformunabhängigkeit
sichergestellt.\\
Es gibt verschiedene Möglichkeiten, Daten persistent abzulegen. Entweder lokal in Dateien oder aber
auch auf einem entfernten Rechner in einer zentralen Datenbank für Zugriffe von mehreren
Workstations aus. Für die lokale Speicherung existiert eine Vielzahl weiterer Möglichkeiten. Jedoch
wurde hier ein XML-Format gewählt, weil es sich dabei um einen anerkannten Standard \cite{XML.ORG}
handelt, der im Zuge der Entwicklung des Internets permanent an Bedeutung gewinnt und bereits in
den verbreitetsten Programmiersprachen verwendbar ist.\\
Die meisten Softwareprojekte basieren auf derartigen Standards. Doch oftmals wird zu spät erkannt,
dass zwar komplexe Features implementiert wurden, aber eine Erweiterung um andere Standards nur
schwer realisierbar ist. Mit Hilfe von Softwaremustern kann man dieses Problem minimieren.
Allerdings bedeutet es oftmals einen nicht geringen Mehraufwand an Entwurfs- und
Implementierungsarbeit.\\
Der im Rahmen dieser Diplomarbeit entwickelte Ansatz ermöglicht eine flexible Expandierung des
Projektes, was den erweiterten Realisierungsaufwand rechtfertigt.
