\chapter{Cybernetics Oriented Language (CYBOL)} 

  \section{Überblick}
    
    CYBOL ist die Beschreibungssprache von CYBOP für das Anwendungswissen, die
    Anwendungslogik und die Oberflächenbeschreibung. 
    CYBOL ist eine hierarchische Beschreibungssprache. Darum eignet sich für CYBOL
    das XML-Format, da XML genau für hierarchische Abbildungen gedacht ist.
    Dies hat den Vorteil, das vorhandene XML-Parser verwendet werden können.
    Weiterhin stehen XML-Editoren zur
    Erstellung und Überprüfung der CYBOL-Dateien zur Verfügung.
    In diesem Kapitel wird zuerst XML näher erläutert, danach wird CYBOL 
    in der XML-Syntax beschrieben und als letztes erfolgen
    die formellen Beschreibungen von CYBOL in DTD, XML-Schema und EBNF.

  \section{XML - Grundlage der Beschreibung von CYBOL}

    \subsection{Geschichtliches}
    
      Die Grundlage von CYBOL ist XML. XML ist ein Projekt der W3C und wird seit 
      Juli 1996 entwickelt. Ursprünglich war XML als Alternative zur 
      Hypertext Markup Language (HTML), der Auszeichnungssprache für
      Internetseiten, gedacht. Es wurde jedoch schnell erkannt, das XML als 
      eine universelle Sprache zur Verwaltung und zum Austausch semantisch 
      qualifizierter Daten genutzt werden kann. Im November 1996 wurde 
      XML als Entwurf vorgestellt und hat seit Februar 
      1998 in der Version XML 1.0 den Status "`Empfehlung des W3C"'. XML stellt
      eine Teilmenge der Standard Generalized Markup Language (SGML) dar.

    \subsection{Definition von XML}
    
      Hier folgt nun eine kurze Erläuterung, was XML eigentlich ist \cite[Seite 618]{defxml}.
      \begin{quotation}
        Der Inhalt eines XML-Dokuments besteht aus strukturierten Elementen,
        die hierarchisch geschachtelt sind. Dazwischen befindet sich der Inhalt,
        der aus weiteren Elementen (daher hierarchisch) und reinen Text bestehen kann.
        Die Elemente können Attribute enthalten, die zusätzliche Informationen
        in einem Element ablegen.
      \end{quotation}
      Ein weiterer Begriff in Zusammenhang mit XML ist die Wohlgeformtheit eines Dokumentes. 
      Jedes XML-Dokument muss der Wohlgeformtheit genügen, das bedeutet dass jedes 
      XML-Dokument einer speziellen Spezifikationen entspricht.
      Diese Spezifikation ist im Detail hier aufgelistet:
      \begin{itemize}
        \item Jedes Element besteht aus einem Begin-Tag und einem End-Tag.
        \item Es gibt genau ein Wurzelelement, unter dem sich ein hierarchischer Baum aufbaut.
        \item Elemente müssen sauber ineinander eingebettet sein. Es darf 
              keine Überdeckungen geben.
        \item Alle Attributwerte müssen in Anführungsstrichen stehen.
        \item Der Name eines Attributs kommt innerhalb eines Elements nicht mehr als einmal vor.
        \item Ein Attributwert darf keinen Verweis auf ein externes Entity enthalten.
      \end{itemize}
      
    \subsection{Syntax von XML}
    
      Die folgenden Ausführungen beziehen sich auf die XML-Spezifikation des W3C \cite{w3c}.
      Dabei werden nur die Teile beschrieben, die auch in CYBOL verwendet werden. 

      \textbf{Struktur von XML-Dokumenten} \\
        Ein XML-Dokument besteht aus einem optionalen Prolog, einem Rumpf sowie aus einem
        optionalen Epilog. Ein Dokument kann wohlgeformt sein, ohne einen Prolog oder Epilog 
        zu haben. 
        
        Der Prolog kann die XML-Deklaration, die Informationen 
        über die verwendete XML-Spezifikation, die Zeichenkodierung, sowie die verwendeten 
        Entities enthalten. Hier ist ein Beispiel für einen Prolog, so wie er auch in 
        CYBOP verwendet wird, zu sehen:
        \begin{verbatim}
          <?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" standalone="yes"?>
        \end{verbatim}

        Der Rumpf ist der wichtigste Teil des XML-Dokumentes, da hier die eigentlichen
        Informationen abgelegt werden. Er besteht aus einem Element oder mehreren ineinander
        verschachtelten, Elementen.

        Der Epilog eines Dokumentes ist der Abschnitt nach dem Rumpf und steht für 
        Kommentare und Verarbeitungsanweisungen zur 
        Verfügung. Die Verwendung dieses Abschnittes ist bisher nicht klar definiert, 
        deshalb ist eine sinnvolle Nutzung nur mit eigenen Applikationen möglich.
        %Der Epilog wird in CYBOL nicht verwendet.
      
      \textbf{Elemente} \\
        Elemente sind die Grundbausteine eines XML-Dokumentes. Ein Element ist ein Container
        für beliebige Inhalte, wie zum Beispiel verschiedene Zeichen, weitere Elemente sowie andere
        Informationen. Begin-Tag und End-Tag begrenzen ein Element. Sie bestehen aus dem Namen
        des Elementyps, der in spitzen Klammern eingeschlossen wird. 
        \begin{verbatim}
          <Elementname> Elementinhalt </Elementname>
        \end{verbatim}
        Elemente ohne Inhalt werden als leere Elemente bezeichnet und können durch eine
        spezielle Schreibweise angegeben werden.
        \begin{verbatim}
          <Leerelement />
        \end{verbatim}
        Soll ein Dokument wohlgeformt sein, muss es eine baumartige Struktur aufweisen. In
        jedem Dokument darf es nur genau einen Baum geben, dessen Wurzel als \emph{document root}
        bezeichnet wird. Dieses Element ist das Elternelement aller anderen
        enthaltenen Elemente (Kinderelemente). Jede Wurzel eines Kinderelements muss 
        mindestens in einen Teilbaum enthalten sein, dessen Wurzel das \emph{document root} ist. 
        Die Verschachtelung der Elemente ist strikt
        einzuhalten, das heißt ein Element muss seine Begin-Tags und End-Tags auf derselben
        Verschachtelungsebene haben.
      
      \textbf{Attribute} \\
        Attribute sind Teile von Elementen, die Informationen über deren Inhalt enthalten und
        nicht selbst zum Inhalt gehören. Attribute können in Begin-Tags von Elementen und
        Leerelementen angegeben werden und haben immer die Form:
        \begin{verbatim}
          Attributname="Attributwert"
        \end{verbatim}
        Die Attributwerte müssen immer Text-Literale sein. 
        Text-Literale sind ganz normale Zeichenketten, die von Begrenzungszeichen 
        (\verb|" oder '|) eingeschlossen
        werden. Dabei ist darauf zu achten, dass am Anfang und Ende dasselbe
        Begrenzungszeichen steht und das dieses nicht in der Zeichenkette
        verwendet wird.
      
      \textbf{Kommentare} \\
        Sämtliche Anmerkungen in Dokumenten, die nicht zum Inhalt gehören, werden als
        Kommentare gekennzeichnet. Die Syntax von XML für Kommentare ist
        \begin{verbatim}
          <!-- Hier steht ein Kommentar -->
        \end{verbatim}
        Diese ermöglichen es, Anmerkungen aufzunehmen,
        Entwicklungsschritte zu dokumentieren oder verschiedene andere Informationen
        einzufügen, die nur für den Leser des Quelltextes bestimmt sind.

      Weiter Informationen zu XML sind direkt auf den Seiten des W3C \cite{w3c} 
      bzw. in der deutschen Übersetzung \cite{w3cger} zu finden.

  \section{Beschreibung von CYBOL}
  
    Nachdem XML und ihre Syntax geklärt ist, kann die spezielle Syntax von CYBOL 
    dargelegt werden. 
    Ein wichtiger Aspekt
    von CYBOL ist die Einfachheit der Beschreibung. Darum werden alle Modelle
    nach dem gleichen Schema beschrieben, egal, ob es sich um die Anwendungslogik,
    die Oberflächenbeschreibung oder die Domainbeschreibung handelt. Diese CYBOL-Dateien
    werden auch Templates genannt, da aus diesen die Laufzeitmodelle in CYBOI 
    aufgebaut werden. 
    
    \subsection{Aufbau von CYBOL}   
      Eine CYBOL-Datei ist immer ein XML-Dokument. Es besteht aus dem Prolog und dem Rumpf. 
      Der Epilog wird in CYBOL nicht verwendet. Der Prolog
      setzt sich aus der XML-Deklaration und einer Beschreibung zusammen. 
      \begin{verbatim}
        <?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" standalone="yes"?>
        <!--
          Copyright and Description for the CYBOL file
        /-->
      \end{verbatim}
      Der Rumpf von CYBOL ist hierarchisch mit Elementen und den dazugehörigen Attributen 
      aufgebaut.
      Ein Rumpf sieht beispielhaft folgendermaßen aus:
      \begin{verbatim}
        <model>
          <part name="addresses" ...">
            <property name="whole" ..." >
              <constraint name="color" ... />
              ...
            </property>
            ...
          </part>
          ...
        </model>
      \end{verbatim}
      

    \subsection{Elemente von CYBOL}

      In dem Rumpf können bis zu vier Elementtypen verwendet werden. Diese Elementtypen
      sind hierarchisch aufgebaut.
      \begin{verbatim}
        model --> part --> property --> constraint
      \end{verbatim}
      Die Elementtypen haben folgende Bedeutung:
      \begin{table}[H]
        \centering
          \begin{tabular}{|l|p{10cm}|}
            \hline
            \textbf{Elementtyp} & \textbf{Beschreibung}
            \\ \hline
            model & 
            Dieses Element ist das Wurzelelement. Alle anderen Elemente sind ihm untergeordnet.
            \\ \hline
            part & 
            Jedes Modell besteht aus einem oder mehreren \emph{parts}. Dies kann zum Beispiel ein
            Datenelement sein oder auch eine Operation. Voneinander abhängige \emph{parts}
            werden hierarchisch aufgebaut (siehe dazu \ref{abbhierarchie}).
            \\ \hline
            property & 
            Beschreibt die Eigenschaften zu den \emph{parts}. Ein Beispiel wäre zu einer
            Sendeoperation die Eigenschaften des Senders und des Empfängers 
            zu definieren.
            \\ \hline
            constraint & 
            Unterliegen die \emph{properties} bestimmten Bedingungen, 
            die z.B. einen eingeschränkten Wertebereich 
            darstellen könnten, so werden diese hier definiert.
            \\ \hline
          \end{tabular}
        \caption{Elemente von CYBOL}
        \label{tab:ElementeVonCYBOL}
      \end{table}
      Andere Elementtypen sind in CYBOL nicht erlaubt. 
      Die Elementtypen \emph{property} und \emph{constraint} müssen
      nicht immer angegeben werden, sondern nur, wenn es im Kontext zu den Elementtyp \emph{part} sinnvoll ist. 

    \subsection{Attribute der Elemente von CYBOL}
      Für die vollständige Beschreibung wird nun auf die Attribute der Elemente eingegangen.
      Auch hier gibt es immer die gleichen Attribute, egal um welche Beschreibung es sich handelt.
      Die Attribute in den Elementen haben folgende Bedeutung:
      
      \begin{table}[H]
        \centering
          \begin{tabular}{|l|p{10cm}|}
            \hline
            \textbf{Attribut} & \textbf{Beschreibung}
            \\ \hline
            name & 
            Das Attribut \emph{name} ist die Bezeichnung für den Eintrag. In Abhängigkeit 
            von dem zu beschreibenden Element ist dieser frei wählbar (bei Element part) 
            oder durch den Kontext
            bestimmt. Ein Beispiel für einen Name mit einer bestimmten Bedeutung wäre 
            für das Element \emph{property} der Name \emph{color} für die Farbe des \emph{part}.
            \\ \hline
            channel & 
            Dieses Attribut beschreibt, wie der Eintrag im Attribut \emph{model} zu lesen ist.
            Dies könnte \emph{inline} sein,
            wenn die Beschreibung im Attribut \emph{model} enthalten ist oder es 
            könnte \emph{file}
            annehmen, wenn im  Attribut \emph{model} auf eine weitere CYBOL-Datei 
            verwiesen wird.
            \\ \hline
            abstraction & 
            Dies entspricht im herkömmlichen Sinne dem Datentyp. Bei einfachen Datentypen wäre dies 
            \emph{string}, \emph{integer}, \emph{float} oder \emph{vector}. Bei zusammengesetzten 
            Datentypen würde dies \emph{cybol} entsprechen. Für eine primitive
            Operation der Anwendungslogik würde der Wert \emph{operation} heißen.  
            \\ \hline
            model & 
            Dies ist abhängig von der \emph{abstraction}. Bei einfachen Datentypen kann im 
            Attribut \emph{model} ein Wert zugewiesen werden.
            Bei Operationen wird hier die auszuführende Operation definiert. Ist die \emph{abstraction}
            gleich \emph{cybol}, so wird im \emph{model} auf eine weitere CYBOL-Datei verwiesen.
            \\ \hline
          \end{tabular}
        \caption{Attribute der Elemente von CYBOL}
        \label{tab:AttributeDerElementeVonCYBOL}
      \end{table}
      Dies ist die allgemeine Beschreibung von CYBOL. Was jetzt noch fehlt, ist die Definition,
      welche Werte die einzelnen Attribute der Elemente annehmen können und in welcher Kombination
      sie sinnvoll sind. CYBOL ist noch in der Anfangsphase der Entwicklung und wird
      systematisch weiter ausgestaltet. Bei  der Beispielanwendung, die im Rahmen der Diplomarbeit entsteht, 
      werden diese Werte für die einzelnen Attribute der Elemente beschrieben.
      
    \subsection{Abbildung von Hierarchien}
      \label{abbhierarchie}
      Nicht nur der Aufbau der Beschreibungssprache ist hierarchisch, sondern auch die Abbildungen
      der \emph{part}. Ein Teil setzt sich aus mehreren Teilen zusammen. Dies wird in 
      CYBOL über mehrere Dateien gelöst. 
      Innerhalb des Elements part kann keine Hierarchie abgebildet werden, sondern dies geschieht über 
      die Einbindung weiterer CYBOL-Dateien mit den  Attributen     
      \verb|channel="file"|, \verb|abstraction="cybol"| und 
      \verb|model="?model?"|, wobei \verb|?model?| für das entsprechende hierarchisch 
      untergeordnete CYBOL-Modell steht.
      Ein kleines Beispiel könnte so aussehen:
      \begin{verbatim}
        <model>
          <part name="table" channel="file" 
                abstraction="cybol" model="part_of_table.cybol" />
        </model>
      \end{verbatim}
      Hier wird der \emph{part} Tisch definiert. In der Datei part\_of\_table.cybol sind die parts Tischplatte
      und die 4 Tischbeine definiert.
      \begin{verbatim}
        <model>
          <part name="tabletop" channel="inline" 
                abstraction="vector" model="50,50,5" />
          <part name="tableleg1" channel="inline" 
                abstraction="vector" model="5,5,30" />
          ...
        </model>
      \end{verbatim}
      
  \section{Formelle Beschreibungen von CYBOL}
      
    Für die formelle Beschreibung von CYBOL gibt es verschiedene Möglichkeiten. Da
    CYBOL in XML beschrieben wird, sind die Meta-Beschreibungen von XML als formelle
    Beschreibung möglich. Dies beinhaltet die  Document Type Definition, kurz DTD, und
    die XML-Schemata. Eine weitere Möglichkeit für die formelle Beschreibung besteht in der 
    Backus-Naur-Form (BNF) bzw. in der erweiterten Backus-Naur-Form (EBNF). 
    
    \subsection{Document Type Definition (DTD)}

      Eine Document Type Definition, kurz DTD, beschreibt den strukturellen Aufbau und die
      logischen Elemente einer Klasse von Dokumenten, genannt Dokumententyp. Die DTD ist
      eine Mustervorlage für eine Sammlung gleichartiger Dokumente. Ein Editor kann dieses
      Muster schon beim Schreiben mit dem aktuellen Dokument vergleichen und auf
      strukturelle Fehler, z.B. fehlende Elemente, hinweisen. Ohne DTD kann kein Programm
      entscheiden, welche Elemente zu einem Dokument gehören und ob sie zwingend
      notwendig sind.
      
      Die Angabe der DTD erfolgt in einem XML-Dokument mit der DOCTYPE-Deklaration. Dabei
      wird zwischen interner und externer Deklaration unterschieden. Bei einer internen
      Deklaration wird die DTD innerhalb der DOCTYPE-Deklaration angegeben, bei der
      externen Deklaration wird auf eine separate DTD verwiesen. CYBOL verwendet
      die DOCTYPE-Deklaration für die DTD nicht. Darum brauchen sie in CYBOL-Dateien 
      weder intern noch extern referenziert werden.

      \textbf{Elemente}\\
      Elemente sind das Kernstück von XML-Dokumenten. Sie werden in der DTD durch das
      Tag \verb|<!ELEMENT name (wert) >| definiert. Dabei steht 'name' für den Namen des 
      Elements und für 'wert' können die Werte 'EMPTY', 'ANY', 'PCDATA' (als Datentyp)
      oder weitere untergeordnete Elemente eingetragen sein. Bei untergeordneten 
      Elementen kann noch unterschieden werden, wie oft diese Elemente
      vorkommen dürfen (? einmal oder gar nicht, * keinmal, einmal oder beliebig oft, 
      + mindestens einmal). Weiterhin besteht die Möglichkeit, 
      Sequenzen von Elementen ( ',' zwischen den
      Elementen) oder Alternativen von Elementen ('|' zwischen den Elementen) zu definieren.
      
      \textbf{Attribute} \\
      Attribute bieten die Möglichkeit, Elemente zu erweitern und zu modifizieren. Mit ihrer
      Hilfe können zum Element gehörende Informationen angegeben werden. Diese Attribute
      werden auch innerhalb der DTD definiert. Alle Elemente, denen Attribute zugeordnet sind,
      erhalten in der DTD eine Attributliste mit dem Tag 
      \verb|<!ATTLIST name typ vorgabewert >|. Jede
      Attributdefinition besteht aus einem Namen, dem Typ und einem optionalen Vorgabewert.
      Typ ist im einfachsten Fall CDATA, für Vorgabewerte können z.B. \#REQUIRED (erforderlich)
      oder \#IMPLIED (optional) eingetragen werden.

      \textbf{DTD für CYBOL}\\
      Hier folgt nur die komplette DTD für CYBOL. Da sie nicht in den CYBOL-Dateien referenziert wird,
      ist dies nur eine formale Beschreibung von CYBOL.
      \begin{verbatim}
        <!ELEMENT model (part*)>
        <!ELEMENT part (property*)>
        <!ELEMENT property (constraint*)>
        <!ELEMENT constraint EMPTY>
        
        <!ATTLIST part
            name CDATA #REQUIRED
            channel CDATA #REQUIRED
            abstraction CDATA #REQUIRED
            model CDATA #REQUIRED>
        
        <!ATTLIST property
            name CDATA #REQUIRED
            channel CDATA #REQUIRED
            abstraction CDATA #REQUIRED
            model CDATA #REQUIRED>
        
        <!ATTLIST constraint
            name CDATA #REQUIRED
            channel CDATA #REQUIRED
            abstraction CDATA #REQUIRED
            model CDATA #REQUIRED>
      \end{verbatim}
      

    \subsection{XML - Schema}
      
      XML-Schema ist ein neuer Ansatz zur Definition von Dokumententypen. Mit der
      Entwicklung von XML hatte sich zunächst die von der SGML übernommene DTD als
      Format zur Beschreibung konkreter Dokumententypen etabliert. Mit der zunehmenden
      Verbreitung von XML in der Praxis machten sich zunehmend die Grenzen und Nachteile
      der DTD bemerkbar. Besonders die dokumentenzentrierte Sichtweise der DTD unter
      Vernachlässigung von Datentypen erwies sich als Problem. So ließen
      DTD weder die Beschreibung bestimmter semantischer Bedingungen noch die Festlegung
      von Wertebereichen zu. Gerade die zunehmende Verbreitung verteilter Anwendungen
      erfordert es, Daten in einem einheitlichen, aber flexiblen und leicht modifizierbaren
      Format, das sich einfach parsen lässt, zu transportieren. Für die Lösung des Problems sollte
      eine XML-basierte Sprache genutzt werden. Daraus entstand das XML-Schema.
      
      Die komplette Beschreibung von XML - Schema würde den Rahmen dieser Arbeit sprengen. 
      Darum wird nur auf die Elemente eingegangen, die in der Beschreibung für CYBOL notwendig sind. 
      Weitere Informationen zu XML-Schemata sind unter \cite{xsd} zu finden. 
      \textbf{Namensraum} \\
        Im Wurzelelement des Schemas wird der aktuelle Namensraum für Schemata nach W3C
        Version 1.0, bezogen auf die dort definierten Strukturen, angegeben:
        \begin{verbatim}
          xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"
        \end{verbatim}
        Der Namensraum wird nun durch den Alias \verb|xs| repräsentiert.
        Der definierte Alias wird im Dokument dann vor allen Elementen, Attributen und
        Datentypen mit angegeben, so das die Beschreibung innerhalb des Namensraums eindeutig ist.
      
      \textbf{Komplexe Elementtypen} \\
        Das Element complexType dient zur Definition eines Elementtyps, welcher weitere
        Unterelemente beinhalten kann. Das Attribut name definiert den Bezeichner dieses
        Elementtyps. Die Reihenfolge und Auswahl der Unterelemente kann durch folgende Kompositoren
        angegeben werden:  
        \begin{table}[H]
          \centering
            \begin{tabular}{|l|l|} 
              \hline
              \textbf{Kompositor} & \textbf{Bedeutung} \\ \hline
              sequence & Vorgegebene Reihenfolge de Subelemente \\ \hline
              choice & Auswahl eines der Subelemente \\ \hline
              all & Alle Subelemente oder keines, Reihenfolge ist egal \\ \hline
            \end{tabular}
          \caption{Kompositoren komplexer Elemente}
          \label{tab:KompositorenKomplexerElemente}
        \end{table}
        
      \textbf{Elemente} \\
        Zur Deklaration eines Elementes in einem XML-Schema reichen die Angabe eines Namens und
        eines Typs als Attribute des Elementes <element>. Durch die Attribute minOccurs 
        und maxOccurs kann zusätzlich angegeben werden,
        wie oft das Element mindestens bzw. maximal hintereinander auftreten darf.
        \begin{verbatim}
          <xs:element name="MyElement" type="xs:string"/>
        \end{verbatim}
        
      \textbf{Attribute} \\
        Attributdeklarationen erscheinen am Schluss einer Elementbeschreibung. Ihre Angabe
        erfolgt durch das Element <attribute>, das die Attribute name und type hat. 
        Mit dem Attribut use kann angeben werden, ob das entsprechende Attribut definiert werden muss.
        Folgende Deklaration beschreibt ein Attribut:
        \begin{verbatim}
          <xs:attribute name="MyAttribute" type="xs:string"/>
        \end{verbatim}
      
      
      \textbf{XML-Schema für CYBOL} \\
      Hier folgt nun das komplette XML-Schema für CYBOL. Da dieses Schema, wie auch die DTD nicht
      in den CYBOL-Dateien referenziert wird, ist dies auch nur eine formelle Beschreibung von CYBOL.
      
      \begin{verbatim}
<xs:schema 
  xmlns:xs='http://www.w3.org/2001/XMLSchema'
  targetNamespace='http://www.cybop.net'
  xmlns='http://www.cybop.net'
  elementFormDefault='qualified'>
  <xs:element name='model'>
    <xs:complexType>
      <xs:sequence>
         <xs:element ref='part' minOccurs='0' maxOccurs='unbounded'/>
      </xs:sequence>
    </xs:complexType>
  </xs:element>
  <xs:element name='part'>
    <xs:complexType>
      <xs:sequence>
        <xs:element ref='property' minOccurs='0' maxOccurs='unbounded'/>
      </xs:sequence>
      <xs:attribute name='name' type='xs:string' use='required'/>
      <xs:attribute name='channel' type='xs:string' use='required'/>
      <xs:attribute name='abstraction' type='xs:string' use='required'/>
      <xs:attribute name='model' type='xs:string' use='required'/>
    </xs:complexType>
  </xs:element>
  <xs:element name='property'>
    <xs:complexType>
      <xs:sequence>
        <xs:element ref='constraint' minOccurs='0' maxOccurs='unbounded'/>
      </xs:sequence>
      <xs:attribute name='name' type='xs:string' use='required'/>
      <xs:attribute name='channel' type='xs:string' use='required'/>
      <xs:attribute name='abstraction' type='xs:string' use='required'/>
      <xs:attribute name='model' type='xs:string' use='required'/>
    </xs:complexType>
  </xs:element>
  <xs:element name='constraint'>
    <xs:complexType>
      <xs:attribute name='name' type='xs:string' use='required'/>
      <xs:attribute name='channel' type='xs:string' use='required'/>
      <xs:attribute name='abstraction' type='xs:string' use='required'/>
      <xs:attribute name='model' type='xs:string' use='required'/>
    </xs:complexType>
  </xs:element>
</xs:schema>      
      \end{verbatim}
      
    \subsection{Erweiterte Backus-Naur-Form (EBNF)}
    
      Die Grammatik einer formalen Sprache regelt die Rechtschreibung. Sie legt die korrekte 
      Syntax fest. Es gibt unterschiedliche Notationen für Grammatiken. Eine 
      einfache und ausdrucksstarke Form ist die Erweiterte 
      Backus-Naur-Form (EBNF). Seltener verwendet wird die ursprüngliche, 
      einfache Backus-Naur-Form (BNF). Dieser fehlen gegenüber der EBNF ein paar 
      bequeme, abkürzende Schreibweisen. Mit beiden Formen lassen sich aber dieselben 
      Grammatiken wiedergeben.
      
      Mit EBNF lassen sich Grammatiken vom Typ 2 der Chomsky-Hierarchie darstellen.
      Dies sind kontextfreie Grammatiken, das bedeutet das die Grammatik 
      $G=\left( N, \Sigma, P, S \right)$ mit N gleich Menge der Nichtterminalsymbole,
      $\Sigma$ gleich Menge der Terminalsymbole, P gleich die Menge von Regeln und 
      S gleich das Startsymbol, folgenden Einschränkungen unterliegen:
      \begin{displaymath}      
        \forall ( w_1 \rightarrow w_2 ) \in P : \left| w_1 \right| \le \left| w_2 \right|
      \end{displaymath}
      \begin{displaymath}      
        \forall ( w_1 \rightarrow w_2 ) \in P : w_1 \in N
      \end{displaymath}
      CYBOL ist eine kontextfreie Grammatik und kann somit in der EBNF
      notiert werden. 

      Mit EBNF lassen sich auch Grammatiken vom Typ 3 der Chomsky-Hierachie darstellen.
      Dazu müssen zusätzlich
      die folgenden Bedingungen eingehalten werden:
      \begin{displaymath} 
        \forall (w_1 \rightarrow w_2) \in P : w_1 \in N 
      \end{displaymath} 
      \begin{displaymath} 
        w_2 \in \Sigma \cup \Sigma \cdot N \cup \{ \epsilon \}
      \end{displaymath} 
      
      Schon die erste Regel in der EBNF von CYBOL widerspricht der zusätzlichen Regel.
      \begin{verbatim}
        CYBOL   = '<model>' 
                    {part}
                  '</model>';
      \end{verbatim}
      Auf der rechten Seite der Regel dürfen nur Terminalsymbole oder Terminalsymbole gefolgt von einem
      Nichtterminalsymbol stehen. Somit entspricht CYBOL keine Grammatik vom Typ 3 der 
      Chomsky-Hierarchie.
      
      \textbf{Syntax von EBNF} \\

        Die folgende Übersicht gibt die verwendeten Beschreibungskonstrukte von EBNF \cite{ebnf}
        wieder:
        \begin{table}[H]
          \centering
            \begin{tabular}{|l|l|} 
              \hline
              \textbf{Zeichen} & \textbf{Bedeutung} \\ \hline
              = & Definition \\ \hline
              ; & Endezeichen \\ \hline
              | & Logisches Oder \\ \hline
              [...]  & Option \\ \hline
              {...}  & Optionale Wiederholung \\ \hline
              (...)  & Gruppierung \\ \hline
              "..."  & Anführungszeichen, 1. Variante \\ \hline
              '...'  & Anführungszeichen, 2. Variante \\ \hline
              (*...*)  & Kommentar \\ \hline
            \end{tabular}
          \caption{Syntax von EBNF}
          \label{tab:SyntaxVonEBNF}
        \end{table}
      
      \textbf{EBNF für CYBOL} \\
      Hier folgt die vollständige Notation von CYBOL in der EBNF. 
\begin{verbatim}
CYBOL   = '<model>' 
              {part}
          '</model>';
          
part    = '<part ' all_attribute '\>' |
          '<part ' all_attribute '>'
              {property}
          '</part>';

property    = '<property ' all_attribute '\>' |
              '<property ' all_attribute '>'
                  {constraint}
              '</property>';

constraint  = '<constraint ' all_attribute '\>';

all_attribute          = attribute_name attribute_channel 
                         attribute_abstraction attribute_model

attribute_name          = 'name="' name '"';
attribute_channel       = 'channel="' channel '"';
attribute_abstraction   = 'abstraction="' abstraction '"';
attribute_model         = 'model="' model '"';

name            = description_sign;
channel         = description_sign;
abstraction     = description_sign;
model           = value_sign;

description_sign    = { ( letter | number ) } ;
value_sign          = { ( letter | number | other_sign ) } ;

letter          = small_letter | big_letter;
small_letter    = 'a' | 'b' | 'c' | 'd' | 'e' | 'f' | 'g' |
                  'h' | 'i' | 'j' | 'k' | 'l' | 'm' | 'n' |
                  'o' | 'p' | 'q' | 'r' | 's' | 't' | 'u' |
                  'v' | 'w' | 'x' | 'y' | 'z';
big_letter      = 'A' | 'B' | 'C' | 'D' | 'E' | 'F' | 'G' |
                  'H' | 'I' | 'J' | 'K' | 'L' | 'M' | 'N' |
                  'O' | 'P' | 'Q' | 'R' | 'S' | 'T' | 'U' |
                  'V' | 'W' | 'X' | 'Y' | 'Z';     
other_sign      = ',' | '.' | '/', '+', '-', '*';                  
number          = '0' | '1' | '2' | '3' | '4' | 
                  '5' | '6' | '7' | '8' | '9';   

\end{verbatim}
      
      

  \section{Logik von CYBOL}
  
    Mit der Beschreibungssprache CYBOL wird das statische und dynamische Verhalten 
    einer Anwendung dargestellt. Dazu bedarf es der folgenden Grundkonstrukte, um 
    das Wissen und die Logik einer Anwendung zu beschreiben.
    \begin{enumerate}
      \item Sequential
      \item Selection
      \item Iteration
    \end{enumerate}
    In den weiteren Abschnitten wird die Darstellung dieser Konstrukte 
    für CYBOL beschrieben.
    
    \subsection{Sequential}
      
      Die Ausführung von mehreren Befehlen hintereinander wird 
      als sequentielle Abarbeitung bezeichnet. Im ersten Schritt 
      wird dies durch die 
      Reihenfolge in den CYBOL-Beschreibungsdateien bestimmt.
      In Zukunft könnte auch die Reihenfolge über ein Property \emph{position}
      innerhalb der CYBOL-Datei gesteuert werden. 
      Dies hätte den Vorteil, dass unabhängig von der Position innerhalb 
      der CYBOL-Datei die Abarbeitungsreihenfolge festgelegt werden kann. Für
      diese Flexibilität würde aber die CYBOL-Datei unübersichtlicher,
      da die Reihenfolge der Abarbeitung nicht der Reihenfolge der 
      Position in der CYBOL-Datei entsprechend würde.

    \subsection{Selection}
    
      Eine weitere wichtige Funktion zur Ablaufsteuerung ist die \emph{selection}. Dies 
      ermöglicht Verzweigungen innerhalb der Programmausführung. Dafür gibt es in CYBOL
      die Operation \emph{selection} mit den Properties \emph{comparison}, 
      \emph{true\_model} und \emph{false\_model}. Die Eigenschaft \emph{comparison} 
      ist vom Typ Boolean und dient als Vergleichs-Flag zur Unterscheidung, welches Modell 
      ausgeführt werden soll. Eine Verzweigung wird in CYBOL folgendermaßen definiert:
\begin{verbatim}      
<part name="selection" channel="inline" 
      abstraction="operation" model="selection">
    <property name="comparison" channel="inline" 
              abstraction="knowledge" model="domain.comparisonflag"/>
    <property name="true_model" channel="file" 
              abstraction="cybol" model="true_model.cybol"/>
    <property name="false_model" channel="file" 
              abstraction="cybol" model="false_model.cybol"/>
</part>
\end{verbatim}      
    

    \subsection{Iteration}
    
      Iteration ist eine Schleifenkonstrukt. In der prozeduralen  
      Programmierung gibt es bis zu drei verschiedene Schleifentypen, die \emph{repeat until},
      die \emph{for} und die \emph{while do} Schleife. Diese Schleifentypen sind alle 
      ineinander umwandelbar. Darum gibt es in CYBOL nur eine Iterationsform. 
      Diese ist folgendermaßen definiert.
      
\begin{verbatim}      
<part name="creat_table_body" channel="inline" 
      abstraction="operation" model="loop">
    <property name="break" channel="inline" 
              abstraction="knowledge" model="domain.loop_breakflag"/>
    <property name="index" channel="inline" 
              abstraction="knowledge" model="domain.loop_index"/>
    <property name="model" channel="file" 
              abstraction="cybol" model="create_table_rows.cybol"/>
</part>
\end{verbatim}      
      \newpage
      Es gibt eine Operation \emph{loop}, die die Eigenschaften \emph{break}, \emph{index}
      und \emph{model} hat. 
      Das \emph{model} wird solange ausgeführt,
      bis die Eigenschaft \emph{break} wahr ist. Das Modell für \emph{break} 
      ist vorher anzulegen, damit die Schleifenoperation das Breakflag auch auswerten kann.
      Weiterhin muss, soll keine Endlosschleife entstehen,  
      in dem \emph{model} die Eigenschaft \emph{break} manipuliert werden, so dass die Schleife
      eine Chance hat, sich zu beenden. In der Eigenschaft \emph{index}
      wird eine Zählvariable mitgezählt.
 