\chapter{Einleitung}

  \section{Ziel} 
    
    In der vorliegenden Diplomarbeit wird CYBOP (Cybernetics Oriented Programming)  
    und dessen Realisierungsmöglichkeiten 
    einer Webanwendung untersucht. Dies basiert auf den Konzepten von CYBOP.
    CYBOP setzt sich aus der Beschreibungssprache CYBOL und dem Interpreter
    CYBOI zusammen. Der Hauptgedanke in CYBOL ist,
    dass die Programmiersprache nicht dem technischem Umfeld (Computer)
    bzw. programmtechnischen Umfeld (Programm)
    genügt, sondern sich an dem menschlichen Denken orientiert.
    Dazu ist es immer noch nötig die Mensch-Maschine-Schnittstelle
    zu definieren, nur dass diese Schnittstelle dem Menschen auf 
    fundamentaler Ebene verständlich ist.     
    Auf der Basis dieser Sprache wird ein kleines Anwendungsprogramm entwickelt, 
    welches im Webbrowser ablaufen soll. Für die Realisierung dieser Aufgabe 
    nähert man sich dem Problem auf zwei Wegen, der erste Weg 
    aus der Sicht von CYBOP und der zweite aus der Sicht von Webanwendungen.
    Aus der Sicht von CYBOP ist zu klären, auf
    welche Prinzipien CYBOP basiert und wie sich die Prinzipien in CYBOL
    auswirken. Danach wird die aktuelle technische Umsetzung des Interpreters
    CYBOI, sowie dessen Designaufbau und Entwicklungsprinzipien erklärt.
    Für den zweiten Weg sind die Darstellungsmöglichkeiten in Webanwendungen zu untersuchen, 
    eine Auswahl aus diesen Möglichkeiten zu treffen  
    und die erforderlichen technischen Voraussetzungen zu klären.
    Am Schluss sind beide Wege zu integrieren. 
    Dafür ist zu prüfen, welche Erweiterungen CYBOL braucht, 
    um die Definition für die Webanwendung vollständig abzudecken, 
    wie die Umsetzung in CYBOI eingebunden wird und welche Probleme dabei 
    zu beachten und zu lösen sind.
    
    
  \section{Umfeld}
    Die Diplomarbeit wird im Rahmen des Projektes CYBOP 
    realisiert. Dieses Open Source Projekt verfolgt das Ziel,
    Softwareentwicklung auf Basis von natürlichen Konzepten zu entwickeln
    und dies als Debian-Paket zur Verfügung zu stellen. 
    Dazu ist es notwendig, dass die erstellten Programme und 
    Dokumentationen unter die GNU-Lizenz gestellt sind. 
    Weitere Informationen für das Debian-Projekt sind unter 
    \cite{debian} und für das GNU-Projekt unter \cite{gnu}
    zu finden.
  
  \section{Praktische Aufgabe}
  
    % grobe Aufgabe %
    Für die praktische Aufgabe der Diplomarbeit ist eine Anwendung auf Basis von CYBOL 
    zu entwickeln, die die folgenden Aufgaben abdeckt:    
    % Aufgabe für die Darstellung des Webinhaltes %
    \begin{itemize} 
      \item Darstellung von Adressdaten in einer Tabelle
      \item die dargestellten Adressdaten sollen löschbar und editierbar sein 
      \item es sollen neue Adressen eingebbar sein
    \end{itemize}
    
    Als Voraussetzung für diese Webanwendung sind zu erstellen:
    \begin{itemize}
      \item Domain-Modell in CYBOL
      \item Anwendungsmodell in CYBOL
      \item Weboberflächenbeschreibung in CYBOL
      \item Prototyp eines Webservers mit Integration in CYBOI
      \item Erweiterung von CYBOI für die Bearbeitung von Web-spezifischen Anfragen
    \end{itemize}
     
 