\chapter{Zusammenfassung}

%diese Zusammenfassung sollte auch eine Evaluierung Deiner Arbeit
%im Vergleich zu der anfangs gestellten Aufgabe enthalten
  Ziel dieser Arbeit war es, CYBOP für Webanwendungen zu erweitern. Dafür musste
  untersucht werden, inwieweit die Beschreibungssprache CYBOL dafür geeignet ist, welche 
  Änderungen an dieser nötig sind, um ein Webanwendungsfähigkeit zu erreichen
  und mit welcher Architektur diese im Interpreter integriert werden kann. 
  Weiterhin war für den praktischen Teil der Interpreter CYBOI anzupassen und in CYBOL eine
  kleiner Prototyp einer Webanwendung zu realisieren.
  
  Als Ergebnis dieser Untersuchung stellte sich heraus, dass CYBOL die Belange einer Webanwendung
  abdeckt. Es mussten keine Strukturänderungen an CYBOL vorgenommen werden. Die allgemeinen
  Strukturen für die Beschreibung von Sachverhalten (Domain, Logik, Repräsentation) sind 
  auch für Webanwendungen ausreichend. Als Ergänzung für die XHTML-Darstellung mussten nur zwei 
  verschiedene Properties definiert werden.   
  Problematisch bei der Erstellung des Prototypen war das Nichtvorhandensein von 
  unterstützenden Editoren. XML-Editoren konnten nur die XML-Syntax prüfen, aber nicht 
  die spezifischen Anforderungen zur Entwicklung von CYBOP-Anwendungen unterstützen.
  Dazu wären spezielle Editoren (siehe Ausblick) notwendig. Als Vorteil für die Entwicklung ist
  die einfache Beschreibung von CYBOL zu nennen. Durch den hierarchischen Ansatz können
  schnell verständliche Programme erzeugt werden. Der große Nachteil zurzeit ist die 
  Unstrukturiertheit der Anwendungsentwicklung. Es ist aus dem 
  Quelltext (CYBOL-Dateien) auf den ersten Blick nicht erkennbar, welche Hierarchie 
  die CYBOL-Dateien aufbauen. Dieser Nachteil würde aber durch unterstützende 
  Editoren verschwinden. 
  
  Die Integration des erstellten Webservers in CYBOI erwies sich als das Hauptproblem. 
  Wegen der eingeschränkten Kommunikationsmöglichkeiten zwischen Client und Server
  einer Webanwendung (nur GET- und POST-Operationen) musste eine Schnittstelle 
  zu CYBOI definiert werden. Dies geschah durch die Syntax-Definition der Parameterübergabe
  bei diesen Operationen. 
  
  Ein weiterer wichtiger Punkt war die Entscheidung für die Verwendung 
  von blockierenden oder nicht blockierenden Socketkommunikationen. Durch die Verwendung von Threads 
  konnten für die Kommunikation  zwischen Client und Server blockierende TCP-Sockets 
  verwendet werden. Dies bedeutet, dass keine Ressourcen
  des Computers verbraucht werden, solange der Webserver auf eine Anfrage des Clients wartet. 
  Die Kombination von Thread und blockierenden Kommunikationskanälen sind auch bei
  anderen Services denkbar. 
  
  Der Vorteil bei der Integration des Webserver ist die Verwendung der Hauptstruktur 
  von CYBOI. Der Webserver nimmt nur die Anfragen an, ermittelt die Übergabeparameter 
  der Anfrage und reiht das Setzen der Parameter und die Anfrage des Clients in die 
  Signalwarteschlange ein. Dann bearbeitet CYBOI diese Signale und am Ende wird 
  der Webserver veranlasst, eine Antwort an den Client zu schicken. Es werden 
  die Strukturen von CYBOI genutzt und nur die Socket-Kommunikation ist ausgelagert.  
  
\chapter{Ausblick}

  %Vererbung
  In der Programmierung versucht man Redundanzen zu vermeiden. Dies geschieht durch eine 
  sinnvolle Zerkleinerung von Funktionen, so dass man diese an mehreren Stellen
  verwenden kann  oder durch Vererbung, wie in der Objektorientierten Programmierung. 
  Wie kann man diese Gedanken in CYBOP umsetzten? Die Zerkleinerung von Funktionen erfolgt
  in CYBOP durch die Aufteilung auf mehrere Dateien. Diese können an mehreren Stellen verwendet 
  werden. Für den zweiten Teil ist anzumerken, das 
  Vererbung in CYBOP nur Sinn macht, wenn von einem Part aus dem Knowledge Memory 
  vererbt wird. Dieser Part ist aber nur eine hierarchische Struktur. Vererbung würde bedeuten, 
  dass man diese Struktur unter einen anderen Part nochmal darunter hängen möchte. 
  Dies kann aber auch über normale Operationen, wie \emph{copy\_part} oder \emph{move\_part}
  realisiert werden. Darum ist eine separate Vererbungsnotation in CYBOL nicht nötig.
  
  %Persistenz
  Ein weiterer wichtiger Schritt für die Entwicklung von CYBOL ist die Abspeicherung der Daten. 
  Dies ist ein sehr weitläufiges Thema, da die Daten in verschiedenen Formaten abgespeichert werden können. 
  Vorstellbar wären in Datenbanken, XML-Dateien oder auch verschiedenen Binärformate. 
  Der Fantasie sind hier keine Grenzen gesetzt. Ein interessanter Ansatz wäre auch die Daten, in dem 
  CYBOL-Format zu speichern. Dabei ist zu beachten, dass CYBOL ein XML-Format ist und eventuelle nicht
  XML konforme Datenelemente entsprechend den XML-Regeln maskiert werden müssen.
  
  %Modelllierung
  Für die Modellierung von Anwendungen gibt es verschiedene Ansätze. Am nahe liegensten, da CYBOL
  im XML-Format vorliegt, wäre die Verwendung eines XML-Editors. Dies würde aber nur 
  die Syntax von CYBOL kontrollieren. Weitere Punkte, die ein Entwicklungswerkzeug 
  für CYBOL besitzen sollte, wäre die hierarchische Modellierung der Templates sowie 
  die hierarchische Darstellung des Modells (Knowledge Memory). Das erste wäre zur Modellierung von 
  CYBOL-Dateien gedacht, um die Kompositbeziehungen der Templates zu modellieren. Der zweite Teil ist 
  zur Veranschaulichung des aktuellen Laufzeitmodells geeignet.
  
  %Performance

  %Benutzerbezogen Variablen
  In CYBOI gibt es noch keine benutzerbezogene Variablen. Für die Umsetzung, auch in Hinblick von
  Webanwendungen, gibt es verschiedene Lösungsmöglichkeiten. Eine davon wäre die Speicherung 
  im Knowledge Memory unter einem benutzerdefinierten Zweig. Dies wäre z.B. der Login-Name
  von der Betriebssystemanmeldung. Bei Webanwendungen ist dies etwas schwieriger. Normalerweise 
  kann der Web-Client nicht auf die Betriebssystemebene zugreifen. Der Client bekommt nicht die Information 
  des angemeldeten Benutzers. In Webanwendungen gibt es dafür sessiongebunden Variablen. 
  Eine Session bedeutet eine 
  zeitweise bestehende Verbindung zwischen Server und Client. Diese Sessionvariablen dienen dazu, 
  Informationen für eine Session zu merken. Diesw sind temporäre Variablen, die nach Beenden 
  der Session nicht mehr existieren. In Standardwebanwendungen können die Sessionvariablen auch
  länger über Cookies gespeichert werden. Für benutzerbezogene Daten müsste eine Sessionverwaltung
  in CYBOI und dessen Webserver integriert werden. Eine weitere Möglichkeit für Webanwendungen 
  wäre die Umsetzung eines SSO (Single Sign On), wo die Anmeldung des Betriebssystems an
  die Webanwendung durchgereicht wird.  
  
  %Sicherheit und Robbustheit CYBOI
  Ein Problem ist zurzeit noch die Robustheit des Systems. 
  Beendet sich CYBOI aus irgendeinen Grund, sei es durch Hardwarefehler, 
  durch Softwarefehler oder einfach durch Stromausfall, so sind die Daten
  seit der letzten Speicherung, da sie sich nur im Speicher befinden, einfach weg.
  Das System ist ist so zu erweitert, dass im Prinzip die Daten fortdauernd in
  einem bestimmten Format auf dauerhafte Speichermedien geschrieben werden. Bei einem Absturz 
  können nach dem Neustart des Systems die Daten aus dem temporären Dauerspeicher wieder rekonstruiert
  werden.
  
  
  
  
  
  
  
  
  
