\chapter{Webserver und dessen Integration in CYBOI}

  \section{Hintergrund}
  
    
    Zur Beantwortung einer Anfrage eines Clients an einen Server über das  
    Http-Protokoll ist ein Webserver nötig.
    Dies kann durch einen vorhandenen Webserver, wie z.B. Apache, oder durch einen selbst 
    programmierten Webserver realisiert werden. Dieser Webserver muss für CYBOL
    angepasst werden. Bei einem bestehenden Webserver ist eine Erweiterung 
    z.B. durch ein CYBOI-Plugin möglich. Der Vorteil der Erweiterung eines bestehenden Webservers
    ist die Verwendung der ganzen Funktionalität, wie z.B. die Session-Verwaltung und 
    die Skalierbarkeit. Das Hauptproblem bei der Integration
    wäre die Anpassung der verschiedenen Softwarearchitekturen (bestehender Webserver und CYBOI).   
    Ein weiterer Nachteil ist die Abhängigkeit des Plugins zu einem bestehenden 
    Webserver, das bedeutet dass bei Änderungen des Webservers auch das Plugin anzupassen ist.
    Die Kontrolle würde nicht allein beim CYBOP-Projekt liegen. 

    Da die Implementierung für CYBOL insgesamt als Prototyp geplant ist, reicht es aus,
    einen kleinen Webserver selbst zu programmieren, so dass man 
    die gesamte Verfügungsgewalt über das Projekt 
    und dessen Quelltext hat. Weiterhin kann im Softwaredesign eine bessere Homogenität erreicht werden.
    Änderungen am Webserver sind somit leichter zu realisieren. Der Nachteil ist hier, das die
    Standardfunktionalität von Webservern, wie z.B. die Session-Verwaltung, in CYBOI 
    programmiert werden muss. 
    
    Die Vorraussetzungen für einen Webserver sind die Sockets. Diese stellen die 
    Kommunikationsschnittstelle zwischen den einzelnen Komponenten dar. Wichtiger 
    Bestandteile für die Integration des Webserver-Prototyps in CYBOI
    sind Prozesse und Threads. Da bei der Implementierung der Sockets blockierende
    Sockets verwendet werden, 
    %\(siehe Abschnitt ref{{blocksocktets}), 
    ist es notwendig
    den Webserver in einem eigenen Prozess bzw. Thread laufen zu lassen. 
    
    \input{sockets}
    
    \input{threads}