\section{Einführung}
  
  \subsection{Ziel}
    Im Rahmen der vorliegenden Studienarbeit soll untersucht werden,
    wie intuitive Frontends über einen Webserver mit Hilfe der 
    JSP-Technologie realisiert werden können. Der Aufgabenbereich ist dabei 
    die Verwaltung administrativer Daten und die Terminplanung mit 
    Anbindung an ein medizinisches Informationssystem. Dafür soll 
    eine Referenzimplementierung umgesetzt werden.
    
    %Technologien%
    Zum besseren Verständnis wird in den ersten Kapiteln auf allgemeine
    Technologien für Webanwendungen eingegangen. Dies umfaßt eine
    allgemeine Web-Architektur sowie die verwendeten 
    Technologien (Servlets, JSP, JDBC, Java Beans, Tags).
    
    %Model-View-Controller%
    Des weiteren ist auf ein flexibles Design und die Erweiterbarkeit 
    der Anwendung Wert gelegt worden. Dafür ist es sinnvoll,
    auf Erfahrungen von anderen zurück zu greifen. Diese Erfahrungen
    sind in Entwurfsmustern enthalten. Ein gängiges Entwurfsmuster
    ist das Model-View-Controller Muster (MVC-Muster). Dabei wird eine 
    Trennung von Inhalt, Darstellung und Interaktion gemacht. Diese Trennung 
    ist wichtig, um schnell Änderungen an einzelnen Komponenten, wie z.B.
    der Ansicht, zu realisieren. 
    
    %Prototyp%
    Um die hier beschriebenen Verfahren und Technologien zu 
    veranschaulichen, gehört zu dieser Arbeit eine 
    Referenzimplementierung einer Terminvergabe für
    eine Arztpraxis. Diese wurde nach dem 
    Model-View-Controller Muster und den hier vorgestellten 
    Technologien realisiert.
    
  \subsection{Umfeld}
    Die Studienarbeit wird im Rahmen des Projektes Res Medicinae
    realisiert. Dieses Open Source Projekt verfolgt das Ziel,
    medizinische Anwendung als freie Software zur Verfügung
    zu stellen. Sie soll in Debian als ein Paket integriert werden. 
    Dazu ist es notwendig, dass die erstellten Programme und 
    Dokumentationen unter die GNU-Lizenz gestellt sind.
    