\section{Konfiguration}

  \subsection{Inhalt}
    In diesem Abschnitt kann nur eine Beispielkonfiguration
    für die Webapplication beschrieben werden. Dies
    beschränkt sich auf ein bestimmtes Betriebssystem und
    auf bestimmte Tools. Bei anderen Betriebssystemen, bei
    anderen Tools und anderen Versionen von Betriebssystemen und 
    Tools kann die Konfiguration anders
    aussehen. Im Prinzip sollte aber der Ablauf ähnlich
    sein.

    Abgrenzung:
    An dieser Stelle wird nicht die Installation und
    Konfiguration des Betriebssystems beschrieben.
    Weiterhin wird hier auch nicht die Installation der
    verwendeten Tools behandelt. Dies würde den Rahmen
    des Kapitels sprengen. Dies ist die Aufgabe des
    Administrators.

  \subsection{Toolauswahl}

    Für die Webapplication werden folgende Teile gebraucht.

    \begin{itemize}
      \item Betriebssystem
      \item Java-Version
      \item Webserver
      \item Servlet- und JSP-Engine (Applicationserver)
      \item Datenbank,
    \end{itemize}
    wobei bei der Beispielkonfiguration der Webserver und der 
    Applicationserver
    von Tomcat abgedeckt werden. Im normalen Betrieb werden Webserver
    und Applicationserver getrennt und nur die Servlet- und
    JSP-Anfragen werden zum Applicationserver weitergeleitet.

    Die Beispielkonfiguration wurde unter folgendem
    Betriebssystem und folgenden Tools realisiert:
    \input{TabelleToolauswahl}

 
  \subsection{Voraussetzung}
    Für die Konfiguration und den Betrieb der Webanwendung wird folgendes
    vorausgesetzt:

    \begin{itemize}
      \item installiertes Java
      \item Applicationserver (Tomcat), läuft auf Port 8080
      \item Datenbank (mySQL), läuft
      \item Webanwendung ist auf dem Server unter folgendem Verzeichnis verfügbar:
            \begin{quote}
              /home/resmedicinae
            \end{quote}
            Dazu müssen von SourceForge vom Projekt "`Resmedicinae"' die Module
            \begin{itemize}
              \item lib
              \item etc
              \item share
              \item src
              \item bin
            \end{itemize}
            heruntergeladen werden.
    \end{itemize}

  \subsection{Konfiguration Tomcat}
    Die allgemeine Serverkonfiguration von Tomcat erfolgt in folgender Datei:
    \begin{quote}
      \$\{TOMCAT\_HOME\}/conf/server.xml   
    \end{quote}

    Die Datei ist eine XML-Datei und folgt also der XML-Syntax. 
    Die Änderung ist an folgender Stelle im XML-Syntaxbaum 
    vorzunehmen:
\begin{verbatim}
<Server ...>
  <Service name="Tomcat-Standalone" ...>
    <Engine name="Standalone" ...>
      <Host name="localhost" ...>
   
      </Host>
    </Engine>
  </Service>
</Server>
\end{verbatim}
    
    Folgende Änderung ist in dem Baum einzutragen:
\begin{verbatim}
<Context path="/resdata" 
         docBase="/home/resmedicinae/share/application/healthcare/resdata">
  <Parameter name="resdata.xml" 
             value="/home/resmedicinae/etc/resdata.xml"> 
  </Parameter>
</Context>
\end{verbatim}

    wobei die Werte folgende Bedeutungen haben: 
    
    \input{TabelleKonfigTomcat}  
    
    Weiterhin sind die Variablen JAVA\_HOME  und der CLASSPATH für TOMCAT zu setzen.
    Dies geschieht am besten in folgender Datei: 
    \begin{quote}
      \$\{TOMCAT\_HOME\}/bin/catalina.sh
    \end{quote}
     
    \begin{itemize}
      \item JAVA\_HOME \newline
            Wird gleich am Anfang des Skriptes gesetzt: 
            z.B. export JAVA\_HOME=/usr/local/java
      \item CLASSPATH \newline
            Wird nach der Sektion "\# Add on extra jar files to CLASSPATH\"
            eingefügt. Ist alles standardmäßig eingerichtet worden, so muß hier 
            folgende Zeile ergänzt werden:
            \begin{quote}
              CLASSPATH="\$CLASSPATH": \newline
              /home/resmedicinae/lib/protomatter-1.1.7.jar: \newline
              /home/resmedicinae/lib/mm.mysql-2.0.14-bin.jar: \newline
              /home/resmedicinae/lib/mailapi.jar
            \end{quote}
    \end{itemize}
     

  \subsection{Konfiguration mySQL}
  
    Für die Konfiguration von mySQL sind keine speziellen 
    Einstellungen nötig. Das einzige, was gemacht werden muß,
    ist die Erstellung der Datenbank. Dies geschieht mit den 
    mitgelieferten Scripten.
    \begin{quote}
      \$\{RESMEDICINAE\_HOME\}/bin/application/healthcare/resdata/build\_database.sh
    \end{quote}
    Ist mySQL im Standardverzeichnis installiert, sollte das Skript sofort 
    funktionieren. Ansonsten muß in der 
    \begin{quote}
      \$\{RESMEDICINAE\_HOME\}/bin/set\_home.sh 
    \end{quote}
    der Parameter MYSQL\_HOME gesetzt werden.
    
  \subsection{Konfiguration der Webapplication}
    Für die Anwendung werden alle veränderlichen Größen
    in einer Konfigurationsdatei abgelegt. Diese 
    Konfigurationsdatei ist im XML-Schema abgespeichert.
    
    An dieser Stelle werden die Einträge beschrieben:

    \input{TabelleKonfigAnwendung}

 \newpage 
